\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,amssymb, graphicx, amsthm, enumerate, hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
%\usepackage[czech]{babel}
%\usepackage[matrix,arrow]{xy}    % for diagrams
% pokuss

% \newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
% \newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
% \newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
% \newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
% \newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
% \newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
% \newtheorem{notation}[theorem]{Notation}

\newcommand{\Aut}{\mathrm{Aut}}
\newcommand{\Spin}{\mathrm{Spin}}
\newcommand{\EndC}{\mathrm{End}}
\newcommand{\Cliff}{C\ell}
\newcommand{\Herm}{\mathrm{Herm}}
\newcommand{\F}{\mathrm{F}_4}
\renewcommand{\P}{\mathrm{P}_4}
\newcommand{\True}{\mathbf{T}}
\newcommand{\False}{\mathbf{F}}
\newcommand{\IEvalT}[2]{I(#1)(#2)} % interval evaluation of terms
\newcommand{\Diam}[1]{{diam(#1)}}

\newenvironment{smatrix}{\left(\begin{smallmatrix}}{\end{smallmatrix}\right)}


\newcommand{\octo}{\mathbb{O}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\V}{\mathbb{V}_9}

\newcommand{\Id}{\mathit{Id}} % jednotkova matice
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr\,}}
\newcommand{\sign}{\mathrm{sign\,}}
\renewcommand{\deg}{\mathrm{deg\,}}
\newcommand{\length}{\mathrm{length\,}}
\newcommand{\width}{\mathrm{width\,}}
\newcommand{\Subst}[3]{#1[#2\leftarrow #3]}

\newcommand{\plane}{\mathbb{OP}^2_0}
\newcommand{\affOP}{\widehat{\mathbb{OP}}{}^2_0}
\newcommand{\TDeg}[1]{\mbox{deg}(#1)}
\newcommand{\hs}{\hspace*{0.3cm}}

\newcommand{\comment}[1]{\footnote{#1}}
\newcommand{\lr}{\leftarrow}
\newcommand{\ud}{\uparrow\downarrow}
\newcommand{\hr}{\hookrightarrow}
\def\d{\mathrm{d}}

\newcommand{\Long}[1]{#1}
\tolerance 1000
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\section{Úvod}
\emph{Mechanika kontinua} je teorie popisující chování a dynamiku hmoty a energie, které vyplňují celý prostor v kterém se nachází.
V této teorii jsou fyzikální veličiny jako rychlost, teplota, tlak, hustota, síla apod. popsány spojitými funkcemi prostoru a času.
Prostor se obvykle uvažuje Eukleidovský prostor anebo jeho část s pevně zvolenou souřadnicovou soustavou, což umožňuje popisovat fyzikální veličiny
jako reálne funkce reálnych proměnných. 

Mechanika kontinua byla zavedena v 19. století
Cauchym a Lagrangeem a vyvíjí se dodnes. "Computational fluid dynamics" (dále CFD) je podobor mechaniky kontinua zkoumající 
proudění těkutin (kapalin a plynů) a jejich modelování na počítačích. Modelovat realisticky tok těkutiny je v určitých případech velmi obtížné. 
I v případě, že neuvažujeme teplotu, je standardní model proudění popsán tzv. Navier-Stokesovými rovnicemi, pro které dodnes není obecně dokázána existence a jednoznačnost
řešení. V jistých případech může být chování těchto rovnic chaotické, také konvergence numerických metod nemusí být vždy zaručena. 
Numerické modelování proudění má velkou šíři aplikací které zahrnují problémy jako předpovídání počasí, modelování obtékání aut, lodí a leteckých křídel, hypersonická a transsonická letadla, oceánografie, pohyb zemských desek, modelování krevního oběhu a podobně. 

Základní rovnice mechaniky kontinua jsou odvozeny z fyzikálních zákonů zachování. 
Zákon zachování hmoty vede na tzv. \emph{rovnici kontinuity}, zákon zachování hybnosti na \emph{Navier-Stokesovy rovnice} a zákon zachování energie dává do souvislosti rychlost, tlak, hustotu a tepelné zdroje s \emph{vnitřní energií}, která je přímo úměrná teplotě. Tyto rovnice umožňují počítat budoucí vývoj
fyzikálních veličin látky v čase, pokud je dán jejich stav v počátečném čase a pokud jsou dány okrajové podmínky.

V této metodologii rozebereme některé nejzákladnější modely umožňující počítat proudění vzduchu v datových centrech. Cílem je spočíst ze vstupních dat rozložení teplot v celé místnosti. 
Budeme pro začátek předpokládat, že dění v místnosti je ustáleno, t.j. budeme hledat stacionární řešení. V případě turbulentního proudění nemusí být existence takového řešení zaručena. Přesto však budeme v této práci pro začátek hledat časově ustálené řešení. V případě, že se ukáže -- výpočty i měřeními -- že proudění stacionární není (a teplota například periodicky kolísá), může být tento fenomén předmětem dalšího zkoumání.

Vstupem pro kterýkoliv model jsou přesné informace o tvaru místnosti v které se datové centrum nachází včetně přesného popisu geometrie všech předmětu které v místnosti jsou, informace o tom, v kterých místech fouká vzduch z klimatizační jednotky, jak rychle a jakou teplotou, informace o tom, kde se nasává vzduch do klimatizačního systému a jak rychle, informace o umístění a příkonech výpočetních jednotek (dále ICT). V případě složitější místnosti se může jednat o značné množství vstupních dat, což dělá problém výpočetně obtížným. Pomocí těchto vstupních dat se vytvoří rovnice, jejichž řešením budou informace o rozložení rychlostí proudění vzduchu v celé místnosti a teplotní mapa vzduchu. 

Ve druhé kapitole popíšeme některé sjednodušené modely vycházející z různých omezujících předpokladů v rámci mechaniky kontinua, přičemž budeme postupovat od jednodušších a méně realistických k složitějším a realističtějším. Popíšeme stručně rovnice, které jsou s tím spojené, jejich slabou formulaci a okrajové podmínky. Ve třetí kapitole popíšeme, jak se tyto modely dají implementovat za použití některých existujících nástrojů na řešení parciálních diferenciálních rovnic, popíšeme první pokusné výpočty pro umělé místnosti a plány na probíhající přípravné práce 
na reálný výpočet pro konkrétní servrovnu firmy Altron.

\section{Modelování proudění vzduchu v servrovně}
\subsection{Omezující předpoklady}
Ve všech modelech budeme předpokládat, že hustota vzduchu $\rho$ je buď konstantní, anebo závisí jenom lineárně na teplotě (tzv. ``Boussinesquova aproximace''). 
Tento předpoklad je realistický pro proudění s rychlostmi mnohem menšími než je rychlost vzduchu, což je v servrovně splněno, a pro vzduch s běžnou pokojovou teplotou~\cite{Gray1976}.

Ve většině modelů budeme zanedbávat tok tepla do místnosti a z místnosti skrze zdi. 
Tento předpoklad není realistický, nicméně teplotu zdí nelze modelovat. 
Pokud bychom znali teplotu zdí jako součást vstupních dat, je možné ji zahrnout do modelu v rámci okrajových podmínek (Sekce \ref{teplota}).

Prostor, na kterém úlohu řešíme, pozůstává v našem modelu z bodů místnosti v kterých fouká vzduch, t.j. nezahrnuje překážky, skříně, potrubí, nábytek. 
Nasávání a vydechování vzduchu klimatizačního systému i ICT budeme popisovat jako umělou sílu, která vzduch urychluje v těch oblastech, kde
se ICT vyskytuje, což aproximuje práci ventilátorů. Taktéž v oblastech, v kterých jsou výpočetní jednotky, budeme uvažovat 
kladné  teplotní zdroje. Velikost síly a teplotných zdrojů volíme tak, aby jejich výkon odpovídal výkonů ventilátorů a výkonu zbytku ICT (který se promění na teplo).
V této aproximaci se ztratí informace o přesné poloze ventilátorů, o tvaru racků a vnitřnostech výpočetních jednotek. To vše bude nahrazeno jenom teplem a rovnoměrným 
urychlením proudícího vzduchu v těchto místech.

U ICT předpokládáme konstantní a známý příkon, který se celý promění na teplo. Ve výpočtu nárustu teploty v těchto místech předpokládáme, že
měrná tepelná kapacita vzduchu nezávisí na jeho teplotě. U klimatizace nebudeme modelovat proudění chladného vzduchu pod podlahou, 
jak se to ve většině servroven děje, a budem předpokládáme, že je dána teplota a rychlost chladného vzduchu v místech, kde vstupuje z podlahy do místnosti.
%Případné rychlé změny její teploty a následná dynamika proudění nejsou pro naše účely zajímajé, neboť se v praxi nedějou.

%Budeme pro začátek řešit stacionární úlohu a předpokládat, že má řešení.  
%Problém může být existence více než jednoho řešení, analýza tohto fenoménu však není součástí této práce. 
%V případě nestlačitelných Navier-Stokesových rovnic je například existence stacionárních řešení 
%zaručena jenom za jistých speciálních podmínek a obecně jde o otevřený problém [reference: Galdi, str. 6? -- pozor: ze strany 584 mozna plyne ze v nasem pripade ano {\bf ujasnit}]

Dále předpokládáme, že kinematická viskozita vzduchu je konstantní a nezávisí na rychlosti, teplotě ani vlhkosti.

\subsection{Turbulence}
Modely a metody popsané dále dávají realistické výsledky především v případě laminárního anebo jen mírně turbulentního prostředí. 
Domníváme se, že proudění v datových centrech nebývá silně turbulentní. 
Toto však může záviset na rozložení předmětu v místnosti, povrchu materiálů, rozdílech teplot a dalších věcech. 
Laminárnost je možné částečně ověřit experimentálně. Jistý teoretický podklad dává Reynoldsovo číslo, které je definováno
jako součin typické rychlosti a typické velikosti podělen kinematickou viskozitou prostředí. Hrubý odhad dává typickou
délku předmětu v servrovně kolem 1 m, typickou rychlost kolem 2 m/s, kinematická viskozita vzduchu je asi $1.8 \times 10^{-5}$ kg/m$\cdot$ s, což
vede na Reynoldsovo číslo kolem 100~000. Toto čáslo není ani dost malé ani dost velké, aby se dalo na základě něj rozhodnout, zda proudění bude 
turbulentní anebo ne a tento fakt závisí zřejmě na dalších faktorech.

První měření jsme udělali v případě malé servrovny firmy Altron. Nechali jsem po dobu 24 hodin měřit 28 teploměrů, které byly rozmístěny na různých místech místnosti
a snímali teplotu každou minutu. U každého teploměru se odchylky od průměru pohybovali asi do 0.5 $^\circ$C. Faktorová analýza prvedená v SPSS ukázala
dva dominantní faktory, které spolu vysvětlili asi 83\% variability.  První, dominantní faktor zřejmě odpovídá průměrné teplotě celé místnosti, která se občas mění.
Grafické znázornění tohto faktoru a také znázornění výkonů výpočetních jednotek ukázalo, že jednou za čas došlo k prudkému zvýšení výkonu a současně ke zvýšení hodnoty
teploty, která pak pozvolna klesala. 
Těmto vý\-sled\-kům rozumíme tak, že turbulence alespoň v této konkrétní servrovně 
není dominantní a výkyvy teploty jsou způsobeny spíše kolísavým výkonem výpočetních zařízení.

\subsection{Nevířivé neviskózní nestlačitelné stacionární proudění}
\label{laplace}
Tento model proudění je nejjednodušší a nejméně realistický, uvádíme ho jenom pro úplnost. Základní předpoklad je, že rychlost
$v$ je rovna gradientu potenciálu $\nabla\varphi$ pro potenciál rychlosti $\varphi$. 
Rovnice kontinuity se zredukuje na $\nabla\cdot v=\Delta\varphi=0$. 
Okrajová podmínka je $\partial_{\overrightarrow{n}}\,\varphi=v$ 
tam, kde vzduch fouká anebo je nasáván a  $\partial_{\overrightarrow{n}}\,\varphi=0$ tam kde je zeď. Jedná se tedy o von Neumanův problém pro Laplaceovu rovnici. 
Aby úloha měla řešení, musí být objem vyfukovaného vzduchu stejný jako objem vefukovaného vzduchu, 
\begin{equation}
\label{air_equi}
\int_{\partial\Omega} v\cdot dS=0
\end{equation}
kde $\partial\Omega$ je hranice uvažované oblasti $\Omega$.
%
Tato úloha má pro rozumné okrajové podmínky jednoznačné řešení $\varphi$ (až na konstantu) a
jeho přibližný výpočet je rychlý a je naimplementován v řadě volně dostupných programů.
%Numerické moetody obvykle aproximují řešení slabé formulace této úlohy. Hledá se tedy prvek $\varphi$ z jistého konečně rozměrného afinního prostoru funkcí $\tilde{\varphi}$ 
%5splňujících okrajovou podmínku, aby pro každé $\alpha$ z jiného konečně rozměrného prostoru funkcí, nulových na $\partial\Omega$, platilo $\int_\Omega \nabla\varphi\,\cdot\,%\nabla\alpha\,dV=0$. Volba báze obou prostorů převede problém na soustavu lineárních rovnic. 

Výhodou tohoto modelu je zaručenost existence a jednoznačnosti řešení, problém pro rychlost je možné řešit nezávisle na teplotě, 
rovnice je lineární a postupy na její řešení standardní. Nevýhodou je řada velmi silných předpokladů, přičemž zvláště bezvířivost nemusí být realistická ani pro malé rychlosti. 
%Řešení pro rychlost by bylo symetrické vůči záměně znaménka všech rychlostí, takže například směrem do místa sání v tomto modelu by foukal vítr ``stejně'' 
%rychle jako z místa kde se vzduch vyfukuje, jenom opačným směrem. Toto není v souladu s naší zkušeností (``před klimatizací'' cítíme vítr, ale ``blízko místa nasávání'' necítíme nic).
%Předpoklad nestlačitelnosti není realistický, pokud jsou v místnosti rozdílné teploty. Tento model například nezachytí fenomén, že teplý vzduch má tendenci stoupat vzhůru.

\subsection{Stokesovo proudění}
\label{stokes}
Stokesovo proudění je časově stacionární proudění které je dobrým modelem pro velmi pomalé proudění v kterém jsou viskozní síly dominantní a Reynoldsovo číslo malé.
Pro popis reálného dění v servrovně tento model sám o sobě není realistický, jeho řešení však chceme použít jako počáteční podmínku pro (časové) Navier-Stokesovi rovnice.
Proudění je popsáno soustavou
\begin{align*}
 -\nu\,\Delta v+\nabla p&=f\\
 \nabla\cdot v&=0
\end{align*}
kde $\nu$ je kinematická viskozita vzduchu (v běžných podmínkách asi $1.56 \times 10^{-5}\,m^2\,s^{-1}$), $v$ vektor rychlosti, $p$ tlak a $f$ vnější síla, která na vzduch působí.
Síla $f$ bude v našem případě všude nula s výjimkou míst, v kterých jsou výpočetní jednotky a ventilátory. 
V těchto místech bude síla $f$ tak velká, aby její výkon $f\times V$, kde $V$ je objem oblasti v které síla působí, byl roven
celkovému výkonu ventilátorů. 

Do síly $f$ bychom mohli uvažovat i gravitační sílu $g$, ale to je síla potenciálová $g=\nabla\varphi$ a dá se
schovat do tlaku transformací $\tilde{p}:=p+\varphi$. Proto v tomto případě nemusíme gravitační sílu uvažovat.

Okrajové můžou být dány například předepsáním rychlosti $v$ na hranici místnosti $\partial\Omega$, přičemž  celkový vtok do místnosti 
se rovná celkovému výtoku, což je popsáno rovnicí $(\ref{air_equi})$. Protože se jedná o model s viskozitou, volíme u zdí okrajovou podmínku 
$v=0$. Za předpokladu dostatečně regulární počáteční podmínky a síly $f$ 
má tato úloha jednoznačné řešení~\cite[str. 237]{galdi2011}. Tlak je pak určenej až na aditivní konstantnu.
Jiná možná okrajová podmínka je předepsat rychlost na nějaké části hranice a na jiné části hranice předepsat buď tlak, anebo kombinaci tlaku a rychlosti
$\nabla\,v\cdot n+p=g$, kde  $n$ je normálový vektor a $g$ předepsaná funkce.

V případě servrovny budeme předpokládat, že známe rychlost chladného vzduchu který proudí z podlahy a že v místech, kde je vzduch nasáván do klimatizačního systému, je konstantní tlak.
(Pokud by nebylo známo přesné rozložení rychlostí v místech, kde chladný vzduch vstupuje, můžme zjed\-no\-du\-še\-ně před\-po\-klá\-dat, že rychlost je v těchto místech konstantní a určit ji z parametrů klimatizace.)

Protože tlak je určen až na aditivní konstantu, můžme volit okrajovou podmínku $p=0$ v místech, kde je vzduch nasáván do klimatizace. Díky podmínce $\nabla\cdot v=0$
splňuje výsledné řešení přirozenou podmínku pro zachování hmotny $(\ref{air_equi})$.

V numerické implementaci budeme řešit slabou formulaci této úlohy metodou konečných prvků. Slabá formulace vznikne pronásobením rovnic nějakou testovací funkcí a integrací.
Aby úloha měla jednoznačné řešení, budeme hledat tlak v prostoru funkcí $\Pi$ s nulovým integrálem přes celou oblast. Slabá formulace úlohy s okrajovou podmínkou na 
rychlost na hranici $\partial\Omega$ je úloha najít řešení $v$ z prostoru
vektorových funkcí $V$ a tlak $p$ z prostoru $\Pi$ tak, aby pro každé $w\in V$ a každé $q\in\Pi$ platilo
\begin{align*}
\int_{\Omega} (\nabla v \cdot \nabla w - (\nabla\cdot w) p) dV &=\int_\Omega f\cdot w, \\
\int_{\Omega} (\nabla\cdot v)\,q\,dV &=0.
\end{align*}
Pro úlohu s okrajovou podmínkou na tlak resp. zmíšenou okrajovou podmínkou se slabá formulace vytvoří analogicky. 

Obtížnou, i když vyřešenou otázkou je správná volba prostoru $V$ a $\Pi$. V případě hledání přesného řešení je $V$ Sobolevův prostor $(H_0^1(\Omega))^3$ a $\Pi$ podrostor Lebesguova prostoru
$L^2$-funkcí. Pro numerické počítání s konečnými prvky je však nutné pracovat s konečně rozměrnými prostory, které reflektujou strukturu nějaké sítě na $\Omega$. 
Síť je rozdělení místnosti na malé čtyřstěny a nejběžnější volba prostoru funkcí je prostor Lagrangeovských konečných prvků, což jsou spojité funkce polynomiální 
na každém simplexu sítě. K tomu, aby numerické metody konvergovali ke správnému řešení při zjemňování sítě, je nutná správná volba prostorů $V$ a $\Pi$. Postačující podmínka je
tzv. Ladyszhenskaya-Babuška-Brezzi podmínka~\cite[str. 194]{kraus2007}\cite[str. 382]{FenicsBook}, která byla intenzivně studována. 
Kompatibilní volbou prostorů pro $V$ a $\Pi$ je například volba
Lagrangeovských prvků stupně 2 pro $V$  a Lagrangeovských polynomů stupně 1 pro prostor $\Pi$ , je však i řada jiných možností.\cite{Frey}\cite[kap. 20.2.1]{FenicsBook}.

Stokesova rovnice je lineární, proto volba baze prostorů $V$ a $\Pi$ převede soustavu integrálních rovnic na soustavu lineárních rovnic s konstantními koeficienty, které se dále řeší známými, obvykle iteračními, postupy.

V tomto přístupu však počítáme rychlost nezávisle na teplotě a není například možné zachytit termickou konvekci vzduchu. Také není možné modelovat touto rovnicí turbulence.

\subsection{Rovnice a okrajové podmínky pro teplotu}
\label{teplota}
Pro teplotu platí rovnice konvekce a difuze, která ve stacionárním tvaru zní
\begin{equation}
\label{conv-dif}
\nabla\cdot (k\nabla T)-\nabla\cdot (v\,T)+R=0
\end{equation}
kde $T$ je teplota, $v$ rychlos, $R$ jsou zdroje tepla, a $k$ je tepelná vodivost.

Budu předpokládat, že zdroje tepla jsou nulové všude s výjimkou oblasti, v kterých jsou výpočetné jednotky. V těchto místech bude $R$ takové,
aby $R\times V$, kde $V$ je velikost této oblasti, bylo rovno celkovému výkonu výpočetní jednotky.

Tepelní vodivost vzduchu je pro malé rychlosti a malý rozsah teplot v běžných atmosférických podmínkách konstantní, přibližně $k\simeq 0.024\, W m^{-1} K^{-1}$. 
%Po zjednodušení a úpravě dostávám
%\begin{equation}
%\label{convection-diffusion}
%k\,\Delta T-v\cdot \nabla T=0.
%\end{equation}
Pokud máme rychlost už spočtenou, jedná se o eliptickou rovnici, která má pro rozumné okrajové podmínky jednoznačné řešení. 
Okrajové podmínky budeme volit takto.
\begin{enumerate}
\item\label{klim} Tam, kde fouká vzduch z klimatizace, je teplota známá (označme tuto část hranice místnosti $\Gamma_1\subseteq\partial\Omega$)
\item\label{zed} Tam, kde je zeď ($\Gamma_2\subseteq\partial\Omega$), je normálová derivace teploty nula (teplo nepřitéká). 
V obecnějším modelu, pokud bych znal teplotu zdi, můžme předpokládat, že normálová derivace teploty u zdi je přímo úměrná rozdílu teploty zdi $u$ a teploty vzduchu u zdi, t.j.
$\partial_n T=a (u-T)$  pro nějakou konstantu $a$.
\end{enumerate}
Využitím rovnice $\nabla\cdot v=0$ kterou předpokládáme můžme rovnici $(\ref{conv-dif})$ přepsat do slabé formulace
\begin{equation*}
\int_\Omega \nabla T \cdot (v\,\alpha + k\,\nabla\alpha) \,dV=\int_{\Omega} R\alpha\,dV
\end{equation*}
pro jistou množinu testovacích skalárních funkcí $\alpha$ nulových na $\Gamma_1$, kde řešení $T$ má splňovat podmínku \ref{zed}. 
Pro známou rychlost $v$ se tato úloha dá opět řešit metodou konečných prvků.

\subsection{Navier-Stokesovy rovnice}
\label{NSE}
Stacionární Navier-Stokesova rovnice pro nestlačitelnou těkutinu jsou
\begin{align} 
\label{NS}\dot{v}+(v\cdot\nabla)\,v-\nu\,\Delta\,v+\nabla p&=f\\
\label{cont}\nabla\cdot v &=0
\end{align}
kde $v$ je rychlost, $\dot{v}$ časová derivace rychlosti, $\nu$ kinematická viskozita, $p$ (normalizovaný) tlak a $f$ vnější síla, v našem případě pouze gravitační.
Nelineární konvektivní člen $(v\cdot\nabla) v$ představuje vektor s $i$-tou složkou rovnou $\sum_j \frac{\partial v_i}{v_j} v_j$.
Obě rovnice se uvažujou v otevřené oblasti prostoru $\Omega\subseteq\R^n$, v našem případě v servrovně. 
Počáteční podmínky pro rychlost a tlak v čase $0$ volíme jako řešení Stokesovy rovnice (\ref{stokes}) a 
okrajové podmínky pro rychlost a tlak na hranici místnosti volíme stejně jako v Kapitole \ref{stokes}. Stejně tak síla $f$ je nenulová v místech,
kde předpokládáme urychlování vzduchu pomocí ventilátorů a nula jinde. Gravitační část síly opět nemusíme uvažovat, protože ta se dá skrýt do tlaku.

Budeme se zajímat o stacionární řešení, ke kterému, jak věříme, úloha konverguje. Existence řešení Navier-Stokesových rovnic není obecně dokázána.
Nicméně pro stacionární okrajové podmínky a kompatibilní okrajovou podmínku na rychlost $\int_{\partial\Omega}\,v\cdot dS=0$
v případě, kdy hranice místnosti je $\partial\Omega$ tvořena jedinou komponentou, $f$ i okrajové podmínky na rychlost jsou spojité, 
je existence stacionárního řešení známá~\cite[str. 5-6]{galdi2011}. 
Je však známo, že v určitých případech může existovat více řešení pro stejné okrajové podmínky~\cite{Temam}. 
 
To vede k následujícím otázkám:
\begin{itemize}
\item Existuje více stacionárních řešení? Jsou stabilní?
\item Konverguje řešení časové Navier-Stokesovi rovnice v čase k stacionárnímu řešení?
\item Konverguje numerická aproximace časové Navier-Stokesovi rovnice k stacionárnímu řešení a jak to závisí na volbě numerické metody?
\end{itemize}

Jedná se o velice obtížné teoretické otázky jejichž analýza přesahuje možnosti této práce. Místo ní  budeme doufat, 
že odovpědi v případě běžných numerických postupů a v případě běžné servrovny jsou kladné.

Existuje velká řada numerických metod na řešení Navier-Stokesových rovnic. Máme v plánu naimplementovat více z nich a srovnavat je.
Popíšeme tady jednu z historicky nejstarších, kterou chceme naimplementovat jako první. Je to projekční metoda Chorina a Temama(1968-69).
Jde o metodu iterační, v které se z nějakého řešení pro rychlost $v^{n-1}$ a tlak $p^{n-1}$ v čase $t_{n-1}$ spočte rychlost $v^n$ a tlak $p^n$ 
v čase $t_n=t_{n-1}+h$, kde $h$ je časový krok. Nejdřív se ale spočítá veličina $u^\star$ která má splňovat následující rovnice:
\begin{align}
\label{chor1}\frac{v^\star-v^{n-1}} {h} &= -(v^{n-1} \cdot\nabla) v^{n-1} + \nu \Delta v^{n-1} + f\\
\label{chor2}\frac{v^n-v^\star}{h} &= -\nabla p^{n}.
\end{align}
Součtem posledních dvou rovnic dostáváme numerickou aproximaci rovnice $(\ref{NS})$. 
Z rovnice $(\ref{chor1})$ můžme spočíst $u^\star$.
Aplikací divergence na rovnici $(\ref{chor2})$ a s využitím $(\ref{cont})$ dostáváme Poissonovu rovnici $\Delta p^{n}=\frac{1}{h}\nabla\cdot v^\star$,
z které spočteme tlak $p^{n}$ v čase $t_{n}$ a dosazením do $(\ref{chor2})$ dostáváme rovnici pro $v^{n}$.

Slabou formulaci tohto přístupu dostaneme skalárním pronásobením rovnic testovací funkcí $w$ (definovanou na prostoru), integrací přes místnost
a nahrazení člena $\int_\Omega \Delta v\cdot w \,dV$ výrazem $\int_{\partial\Omega} (\nabla v) w\,dS -\int_\Omega \nabla v\cdot \nabla w\,dV$.

V tomto přístupu k problému opět nejdříve řešíme rovnici pro rychlost a pak rovnici konvekce a difuze pro teplotu podle Sekce \ref{teplota}.  To znamená, že ani touto cestou nemůžme namodelovat termickou konvekci teplého vzduchu. Je možné však zahrnout do modelu vířivost, viskozitu a v omezené míře i turbulence.

\subsection{Boussinesquova aproximace}
\label{boussinesq}
V tomto modelu předpokládáme hustota závisí lineárně na teplotě vztahem $\rho=\rho_0(1-\alpha (T-T_0))$ kde $\rho_0$ je referenční hustota,
$T_0$ referenční teplota a $\alpha$ je konstanta. Navier Stokesovy rovnice pak lze aproximovat rovnicemi $(\ref{NS-B})$ a $(\ref{continuita})$ v následující soustavě:
%
\begin{align}
\label{NS-B}\dot{v}+(v\,\cdot\,\nabla)v-\nu\,\Delta\,v+\nabla p&=f-\gamma\,g\,T\\
\label{continuita}\nabla\cdot v&=0\\
\label{temp-time}\nabla\cdot (k\nabla T)-\nabla\cdot (v\,T)+R &= \dot{T}
\end{align}
Hledané funkce $v, p$ a $T$ jsou funkce prostoru i času, vstupná data $f, R$ stejně jako okrajové podmínky předpokládáme v čase stacionární,
$\gamma$ je konstanta.
Za počáteční podmínky můžeme vzít řešení Stokesova problému \ref{stokes} pro rychlost a tlak a rovnice $(\ref{conv-dif})$ pro teplotu.
Okrajové podmínky pro všechny veličiny jsou stejné jako v předošlých kapitolách. Metody řešení budou opět iterační v čase. Pro známé
veličiny $v^{n-1}, p^{n-1}$ a $T^{n-1}$ spočteme $v^{n}$ a $p^{n}$ metodami analogickými jako v Kapitole \ref{NSE} a teplotu $T^{n}$
můžeme odvodit z rovnice $(\ref{temp-time})$ aproximováním $\dot{T}$ výrazem $(T^n-T^{n-1})/h$.

{\bf Todo: Odvodit slabou formulaci analogicky podle \cite[str. 150 ff]{kunisch2007}} -- dokoncit


\section{Popis numerického řešení}
\subsection{Metody řešení rovnic proudění}
Výše popsané rovnice proudění není možné řešit analyticky, proto se aplikují různé metody přibližných řešení. Historicky nejstarší a nejjednodušší je \emph{metoda konečných diferencí}.
Prostor se tady rozdělí na malé čtverce resp. krychle a derivace se nahradí diferencemi. Takto přetransformujeme soustavu parciálních diferenciálních diferenciálních rovnic (dále PDE) na soustavu algebraických rovnic, přičemž lineární PDE se převedou na lineární rovnice. Soustavy linárních rovnic se řeší nejčastěji metodou združených gradientů a
nelineární rovnice se obvykle řeší pomocí linearizace a iteračních metod. Na tyto počty existuje celá řada vysoce optimalizovaných dostupných programů.
U metody konečných diferencí je však velký problém numerická stabilita a konvergence, která závisí na volbě sítě. Za účelem zrychlení a zpřesnění výpočtů se
používají multigridové metody, které kombinujou počty na jemnějších a hrubších sítích. 
%Prakticky se však metoda konečných diferencí používá ad hoc, bez podrobné analýzy konvergence a existence řešení.

Modernější a silnější nástroj na řešení PDE je \emph{metoda konečných prvků} spolu se \emph{slabou formulací} PDE. Tato metoda rozdělí prostor, v kterém rovnice řešíme, na malé trojúhelníky nebo simplexy. Vrcholy těchto útvarů vytvoří konečnou síť. Pak se definuje vektorový prostor funkcí, na kterém budeme hledat řešení. Tento prostor je obvykle definován jako linární obal funkcí, které mají hodnotu jedna v jediném vrcholu sítě a nulovou hodnotu ve všech ostatních. Podle volby může jít o funkce po částech konstantní, po částech lineární, apod.
Dále se volí vhodný prostor tzv. testovacích funkcí, kterými se původní rovnice násobí a integruje. Rovnost má platit pro pronásobení libovolnou testovací funkcí.
Využitím Greenovy a Stokesovy věty je možné upravit integrál do podoby, v které řešení může mít nižší stupeň regularity než v původní silné formulaci.
Pro vhodnou volbu konečně rozměrného prostoru testovacích funkcí a prostoru, v kterém hledáme řešení je pak možné převést rovnici na soustavu algebraických rovnic. 
Teoretická analýza existence řešení, jednoznačnosti a konvergence numerických metod je zpracována pro známé typy rovnic velmi podrobně.

Další běžně používaná nástroj na řešení rovnic proudění je metoda konečných objemů. I tady se prostor rozdělí na konečně mnoho geometrických útvarů, jejichž vrchloly tvoří síť. 
Rovnice se zintegruje přes každý objemový element a pokud je to možné, upraví se do rovnice pro vztah průměru hledané veličiny v daném elementu a toku jiné veličiny přes jeho povrch.
Integrál se aproximuje Gaussovou kvadraturou a například časová rovnice typu $u_t+\nabla\cdot f(u)=0$ převede na algebraický vztah mezi $\bar{u}_t$ a $\bar{u}_{t+1}$ (pro diskrétní čas), kde $\bar{u}$ je průměr přes jeden objemový element.
Tyto ideje je možné aplikovat na většinu rovnic popisujících proudění.

Turbulentní proudění je obtížné namodelovat přímo z Navier-Stokesovy rovnice, nicméně existuje řada aproximací které dávají přijatelné výsledky. Příklady takových modelů jsou ``Reynolds-averaged Navier-Stokes'' (RANS), Large Eddy Simulation (LES), Detached eddy simulation (DES) a mnohé další. 

\subsection{Implementace}
Nejběžnější a nejlépe popsaná metoda na řešení PDE je metoda konečných prvků, kterou budeme používat. 
Programovat vše co je s implementací spojeno není potřeba, protože mnoho standardních a volně šiřitelných nástrojů
bylo uděláno, napříkald OpenFoam, FreeFem++, FEniCS Project, Futureye, FemLab a další. Po krátkém průzkumu dostupných nástrojů
jsme se rozhodli programovat rovnice v systému FEniCS z důvodů velké šíře aplikací, výborné dokumentace, online podpory autorů
v případě nejasností a srozumitelných dem. 
FEniCS je systém několika vzájemně provázaných knihoven postavených na bázi C, uvolněných pod volnou licencí {\it Lesser GPL}. Je výsledkem práce řady vědců
převážně z University of Chicago a Chalmers University of Technology. 

Pro začátek jsme uvažovali jednoduché dvourozměrné místnosti skládající se ze čtverce a nějaké překážky, případně třírozměrné krychle z které je vyřízlá menší krychle.
Každý podobný geometrický objekt je popsán sítí. Sítě generujeme pomocí programu \emph{gmsh}. 
Vstup pro tento program je soubor s příponou .geo, v kterém jsou informace o geometrickém tvaru ``místnosti''.  Program gmsh vygeneruje síť ve formátu .msh, 
kterou dále převedeme do formátu .xml konvertorem který je součástí projektu FEniCS.  Existující síť je možné jednoduchými FEniCS příkazem zjemnit.

V případě těchto jednoduchých místností jsme naimplementovali bezvířivé proudění podle odstavce \ref{laplace}, Stokesovo proudění podle \ref{stokes} spolu
s řešením rovnice pro teplotu \ref{teplota} s jednoduchými okrajovými podmínkami. Ověřili jsme konvergenci řešení u zjemnňování sítě a rozumné chování
rychlosti v závislosti na síle $f$, která vzduch urychluje.

Geometrie reálné servrovny kterou chceme namodelovat máme zatím uloženou ve formátu .dwg. Nenašli jsme ale konvertor, který by z ní vygeneroval použitelný soubor pro
vytváření sítě. Dalším úkolem bude buď takový konvertor vytvořit, anebo vytvořit síť pro servrovnu firmy Altron ručně pomocí dat vyčtených z dwg souboru a programu AutoCad.
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem {galdi2011}
  Galdi, G.P., \emph{An Introduction to the Mathematical Theory of the Navier-Stokes Equations: Steady-State Problems},
  Springer 2011, AMS 

\bibitem{pokorny2011}
  Pokorny, M., \emph{Navier-Stokesove rovnice}, http://www.karlin.mff.cuni.cz/~pokorny/NS.pdf

\bibitem{kunisch2007}
Kunisch, K. and Leugering, G. and Sprekels, J. and Tr{\"o}ltzsch, F.,
{\it Control of Coupled Partial Differential Equations},
Birkhauser, 2007

\bibitem{Gray1976}
Donald D. Gray and Aldo Giorgini,
{\it The validity of the boussinesq approximation for liquids and gases}, 
International Journal of Heat and Mass Transfer 19 (5), 1976, str. 545 - 551

\bibitem{FenicsBook}
Anders Logg, Kent-Andre Mardal, Garth Wells,
{\it Automated Solution of Differential Equations by the Finite Element Method: The FEniCS Book},
Springer, 2012, 978-3642230981, dostupné online \url{https://launchpadlibrarian.net/83776282/fenics-book-2011-10-27-final.pdf}

\bibitem{Frey}
Pascal Frey,  CURSO ELECTIVO Y SEMINARIO AVANZADO DE MATEMATICAS I,
{\it The finite element approximation}, Chapter 7, dostupné online: \url{http://www.ann.jussieu.fr/~frey/cours/UdC/ma691/ma691_ch7.pdf}

\bibitem{kraus2007}
Kraus, J. and Langer, U.,
{\it Lectures on Advanced Computational Methods in Mechanics},
De Gruyter 2007,  ISBN 978-3110927092

\bibitem{Temam}
Roger Temam, {\it The Navier-Stokes Equations: Theory and Numerical Analysis}, 
AMS 2001, ISBN 978-0821827376, dostupné online \url{http://math.univ-lille1.fr/~calgaro/ENS/biblio-m2ma/T.pdf}

\end{thebibliography}
\end{document}